En la etapa actual de evolución humana es muy
difícil encontrar individuos, mucho más sociedades, que
funcionen al nivel del vórtice Vishuddha (la quinta nivel de mente). De hecho,
resulta raro encontrar individuos que hayan asimilado los
vrttis del Anahata (cuarto nivel). Sin embargo, aunque la humanidad
como un todo aún esté lejos de asimilar las propensiones
del Anahata, hay algunos individuos excepcionales que
han logrado dar este salto. Los conceptos para
denominar el estado mental de estos escasos individuos
existen, cuando hablamos de gente “equilibrada” o
“realizada” (aunque en el lenguaje cotidiano estos
términos se utilizan en gente menos extraordinaria).
Podemos imaginar que el caso de un individuo que
haya asimilado las tendencias del vórtice Vishuddha es
aún más raro. La traducción literal de Vishuddha es
“especialmente puro”. Ciertamente, muchas personas
tienen una noción de lo que es una persona espiritual y
santa, pero es muy raro encontrar a alguien así, salvo en
los relatos históricos. No obstante sí hay algunas
excepciones notables, un puñado de almas humildes y
nobles que viven en unión y armonía con su Ser más
elevado.

Los vrttis (propensiones mentales) del Vishuddha son tendencias completamente puras y desinteresadas. Representan una
mente que no se encuentra más limitada por la noción de
un ego aislado y separado, una mente que al fin deja de
estar involucrada en los procesos de sostener y mantener
sus construcciones mentales egoístas y sus apegos
emocionales. Por el contrario, las tendencias del
Vishuddha compensan las limitaciones de un concepto
abstracto del ser, al reemplazar la noción de una
identidad separada por la de una que se encuentra íntima
y profundamente conectada con Shiva por dentro, y con
toda la creación manifiesta por fuera.

El vórtice Vishuddha está conectado con el factor
etéreo y la Mente Causal (vijnanamaya kosa). La Mente
Causal, como recordarán, es la Matriz Causal de toda la
creación. La creación está enraizada y tiene sus primeras
expresiones sutiles en el nivel de la Mente Causal. La
creación, o proceso involutivo, es un proceso de análisis:
es cuando el Uno se convierte en muchos. La evolución,
por el contrario, es el camino de regreso, en el que las
multitudinarias expresiones de la Conciencia se vuelven
Uno otra vez. Así como todas las cosas proceden de la
unidad de la Mente Causal, todas regresan a ella al final.
Una de las diferencias principales entre la mente
unitaria o microcósmica y la mente colectiva o
Macrocósmica, es que la mente unitaria tiene muchos
propósitos, ya que es dirigida por muchos vrttis
diferentes. La Mente Macrocósmica, en cambio, tiene
solamente un propósito, y es el de guiar a todos los seres
creados (mentes unitarias) de regreso hacia la unidad
consigo. El nivel Causal de la mente unitaria en el vórtice
Vishuddha se encuentra íntimamente ligado a la Mente
Macrocósmica. Para entender esto, recordemos de la
primera parte, cómo los distintos niveles de la mente
unitaria (kosas) regresan durante su proceso de
evolución, participando sucesivamente en planos (lokas)
preexistentes dentro de la Mente Macrocósmica.
Debido a que el vórtice Vishuddha se encuentra
conectado a este nivel Causal, esperaríamos encontrar
aquí patrones cognitivos paralelos y correspondientes con
la función de la Mente Causal. Además, esperaríamos ver
tendencias emocionales que abarquen toda la creación y
así, reflejen esta sutil unidad.

Debido a la naturaleza oculta y esotérica de las
primeras ocho propensiones del Vishuddha, estas serán
mencionadas brevemente después de describir las
segundas ocho; ya que sería complicado tratar de
explicarlas sin antes tener una noción general de la
naturaleza de las demás propensiones del Vishuddha.
Las propensiones del Vishuddha constituyen una
extensión de la actividad de la Mente Causal o Cósmica.
Son el reflejo de la actividad macrocósmica dentro del
propio macrocosmos.

Debido a que expresan esta
actividad macrocósmica, su función y propósito es guiar
no sólo al microcosmos individual, sino también al resto
de la creación, hacia su salvación.
Las primeras ocho propensiones del Vishuddha
reflejan el poder creativo de la Mente Macrocósmica para
imaginar un aspecto de la creación y convertirlo en una
realidad objetiva. Gracias a la naturaleza exaltada de una
mente que se encuentra funcionando a este nivel, ésta es
capaz de co-crear el universo como una extensión y
reflejo de la Mente Causal. Ésta es la razón de su
naturaleza esotérica. Las siguientes ocho propensiones
tienen que ver con la manera en que una mente así de
exaltada orienta su actividad hacia el Macrocosmos. No
son iguales a las ocho primeras, más bien reflejan las
tendencias personales propias de una mente noble.

<strong>Las Propensiones del Vishuddha</strong>
"Humm" - el despertar del kundalini
El noveno vrtti en el vórtice Vishuddha es la
propensión de despertar la kundalini, o divinidad dormida.
El concepto de despertar la kundalini es central en la
práctica de la meditación tántrica. Esencialmente,
kundalini es la fuerza de Shakti tal y como funciona
dentro del cuerpo humano. Kundalini no es Shakti en la
136forma de sus energías manifiestas o “gunas” (fuerzas
estática, mutativa y sutil) que califican a Shiva para
generar la creación. Kundalini es más bien la Shakti pura,
no manifiesta, que descansa en el cuerpo humano.
En la mayor parte de la gente, la kundalini se
encuentra como una energía latente en el vórtice
Muladhara. Muchas personas que se encuentran
familiarizadas con la noción de kundalini a veces piensan,
equivocadamente, que esta fuerza se encuentra dormida
en todos los estados del ser, excepto cuando uno se
encuentra realizando una práctica espiritual para
despertarla. Kundalini no es una fuerza que solamente se
activa en los practicantes espirituales de Tantra, es más
bien la fuerza que se encuentra detrás del proceso de la
evolución humana. Se trata de la fuerza invisible, raíz de
todas las expresiones energéticas, que está guiando
constantemente la mente hacia la unión con la divinidad.
La fuerza de Shakti es la que causa la involución y la
fragmentación de Shiva; esta misma fuerza, en la forma
de kundalini, es la que guía a la mente de regreso a la
unión con Shiva. Es la energía fundamental que está
detrás de la evolución del primer al segundo vórtice, del
segundo al tercero, etc.

Si la mente del practicante espiritual está lo
suficientemente desarrollada, adquiere la habilidad de
despertar esta energía mediante técnicas de meditación.
Lo que sucede es que, a través de su “despertar”
mediante la práctica espiritual, su actividad se
incrementa y el proceso de evolución, por lo tanto, se
acelera. Por lo tanto, este despertar dentro del aspirante
espiritual lleva más allá su evolución psíquica, además de
que le brinda una sensación de exaltación en el momento
mismo del despertar. Cuando kundalini despierta, viaja
hacia arriba a través de un canal llamado shushumna. El
shushumna es una corriente de energía sutil que corre a
través de todos los vórtices, desde el Muladhara en la
base de la columna, hasta el Sahasrara en la coronilla.
Mientras cruza los diferentes vórtices, kundalini hace
resonar la mente con los niveles mentales
correspondientes a cada chakra. Debido a que este
despertar dirige al individuo hacia un estado de
funcionamiento mental superior, el momento se
experimenta como una forma de éxtasis o trance. Este
estado se denomina samadhi. Hay distintos tipos de
samadhi, que van desde los estados crudos asociados a
los chakras inferiores, hasta la realización espiritual más
elevada: el nirvikalpa samadhi, en el cual, kundalini se
levanta hasta el vórtice Sahasrara en unión absoluta con
Shiva.

Se mencionará más acerca de este importante y
sutil concepto en el último capítulo sobre la práctica
espiritual. Por ahora, es suficiente saber que es una
fuerza que puede ser despertada intencionalmente
mediante la disciplina espiritual o a través de las
ideaciones sutiles de una mente muy desarrollada.
Recordemos que kundalini es una fuerza que no se
encuentra activa exclusivamente en la práctica espiritual.
Después del momento de su despertar a causa de la
concentración de un individuo, kundalini continúa activa
como la fuerza primordial detrás del despliegue de todos
los vrttis y, por consiguiente, de toda la evolución de la
mente. Como resultado del despertar, la velocidad de
desarrollo mental del practicante se incrementa, ya que
esta fuerza se encuentra ahora más activa que en su
estado latente.

Cuando kundalini despierta, el sonido “humm” sale
rápida e involuntariamente de la boca. Esto sucede
debido a que en el despertar sobreviene un pulso
ascendente de energía que expulsa el aire violentamente
fuera de los pulmones.

<strong>Poner una idea en práctica</strong>
Vimos que en el vórtice Anahata y su respectivo
nivel de la mente subliminal, era posible para la mente
poder pensar muy profundamente sobre la naturaleza de
la existencia. Sin embargo, debido a que los vrttis de los
vórtices inferiores aún no se encontraban completamente
incorporados, no siempre era posible descubrir estas
ideas por completo para poder ponerlas en práctica.
También se explicó que la asimilación incompleta de las
tendencias inconscientes y ciegas de los vórtices
inferiores, con las más sutiles y auto-conscientes del
Anahata, conducen a la mente a expresarse en una
manera inquieta, vana, egoísta, argumentativa y dual. La
mente en el Anahata podía alcanzar el flujo del Dharma y
actuar de acuerdo con él, pero también podía actuar de
acuerdo a sus propios impulsos. Éste es el llamado “libre
albedrío” de la mente en el vórtice Anahata. El Dharma no
era aún la esencia de la mente aquí, era algo que podía
ser entendido y potencialmente asimilado como la propia
naturaleza fundamental; era sólo un potencial.
Sin embargo, en el vórtice Vishuddha y la Mente
Causal la esencia de la mente es un derramamiento de
Verdad, Belleza y Bondad proveniente de la Mente
Macrocósmica. Aquí, la noción de lo verdadero y lo bueno
deja de ser un concepto separado del ser y se convierte
en la propia naturaleza. La bondad deja de ser algo que
necesita ser cultivado y se convierte en algo que surge
espontánea y sincrónicamente desde la base del propio
ser. El vrtti de la práctica representa esta actividad
sublime, pues permite a las ideas nobles que la mente es
capaz de alcanzar a través de su habilidad
discriminadora, convertirse en patrones establecidos de
comportamiento. Las tendencias de duplicidad y
argumentación se integran por fin en esta habilidad de
poner una idea en práctica.

Con la duplicidad, la mente podía vacilar entre dos
opciones, entre dos aspectos del ser: el impulsivo o el
consciente. Con la argumentación, el Aham no estaba lo
suficientemente integrado para confirmar sus ideas sin la
necesidad de aseverarlas agresivamente a través del
debate. ¿Cuál es el poder o la fuente de poder que le da a
la Aham la habilidad de superar estas incongruencias?
Estas tendencias solamente se pueden trascender gracias
a que la mente en el vórtice Vishuddha está conectada
con el poder causal de la Mente Macrocósmica. Se dijo
anteriormente que aquello que el Macrocosmos piensa, se
convierte en una realidad objetiva y ontológica, mientras
que el pensamiento del microcosmos permanece dentro
de su propia mente. El Vishuddha es la integración del
microcosmos en el Macrocosmos; con esta mezcla, va de
la mano la profunda habilidad de pensar algo para
convertirlo en una realidad ontológica. El poder del
pensamiento se vuelve entonces tan
inquebrantablemente constante y robusto que cualquier
idea incongruente que surja se disuelve ante su
determinación. Este nivel de integridad personal indica
claramente el proceso por el cual Brahma tiene la
capacidad de transformar cualquier cosa de regreso en su
eminente y trascendente esencia.
Lo anterior representa también la manera en que el
humano puede manifestar lo divino; el cómo el
macrocosmos impersonal se vale de la personalidad del
microcosmos para manifestar su gloria resplandeciente.
La práctica, al igual que otras tendencias del Vishuddha,
hace manifiesta la expresión de las actividades divinas
que alimentan y guían el universo, dentro del ser
humano. Más aún, esta expresión divina le da una
expresión humanizada, un nombre a lo que es
esencialmente Infinito.

<strong>Cultivación de conocimiento mundano y supramundano</strong>
<strong>(vrttis 11-12)</strong>
El mayor obstáculo para la cultivación del
conocimiento, ya sea en los planos crudos o sutiles, es el
factor tiempo. Debido a su propia naturaleza, los seres
existen en el dominio del tiempo; todo se encuentra
constantemente fluyendo y cambiando. En el Anahata
tuvo lugar la comprensión de la forma arquetípica de los
seres creados, tal y como existen en el plano de las ideas,
más allá de su manifestación física. Sin embargo, este
conocimiento aún no estaba completamente más allá del
factor del tiempo y del cambio relativo. Todavía
permanecían las vacilaciones de pulsos de pensamiento
en el factor aéreo, que crean la sensación de cambio y
tiempo. El vórtice Vishuddha está más allá del factor
tiempo, ya que se asocia a la Mente Causal, la cual
genera todas las cosas para existir dentro del tiempo y la
relatividad. Debido a que la mente ya no se encuentra
asociada a las fluctuaciones del tiempo y, por el contrario,
está enraizada en el nivel causal, puede tener acceso a
conocer la esencia de las cosas más allá del tiempo. Esto
significa que puede conocer el pasado, el presente y el
futuro.

Muchas personas, en algún punto de sus vidas,
llegan a experimentar algún evento precognitivo. El
conocer algo antes de que suceda significa que hay un
conocimiento independiente del tiempo lineal. Tal
conocimiento viene frecuentemente a través de un sueño
que predice un evento futuro, o de una sensación
espontánea, fuerte y lúcida de que algo significativo va a
pasar; o bien, cuando la mente está concentrada en
actividades como la meditación. En algunos estados de
sueño, los niveles sensorial y sensorial-intelectual de la
mente pueden encontrarse dormidos, permitiendo que la
mente resuene con los estratos inconscientes: el
supramental, el subliminal y el causal. El conocimiento
profundo que viene desde estos estados puede filtrarse
después hacia la mente sensorial-intelectual en la forma
de un sueño profético.

Todas las cosas se originan en la Mente Causal. El
estrato de la mente causal se encuentra más cercano a
nuestra esencia que la consciencia dominada por el
Aham. Sin embargo, debido a nuestra preocupación con
respecto a nuestro ser y su existencia en la esfera
relativa, nos encontramos fuera del acceso a este
conocimiento. Por momentos, cuando algo realmente
importante está a punto de ocurrirnos, llegamos a tener
una intimación de este conocimiento antes de que el
hecho suceda. Dicha precognición aparece debido a que
este estrato superior de la mente realmente existe dentro
de nosotros y nunca estamos separados de él. Cuando
algo muy significativo está por ocurrir, un poco de este
conocimiento proveniente de la Mente Causal puede
escabullirse e informar a nuestro Aham de lo que se
viene. Es como si la intensidad y agitación del evento
pendiente en el firmamento etéreo superara nuestras
barreras de limitación cognitiva y forzara su entrada hacia
nuestra consciencia.

Para el practicante de Tantra, al igual que para
cualquier persona con una mente espiritualmente
disciplinada, eventos como los sueños proféticos o
precognitivos se vuelven mucho más regulares. Un
aspirante espiritual tiene un grado mucho mayor de
acceso a los kosas elevados debido a que su mente puede
ser aquietada más fácilmente. Entre menos
perturbaciones emocionales y distorsiones cognitivas, y
menos apego al ser y al mundo fenoménico haya en una
mente, más se va a manifestar este conocimiento. Por lo
tanto, aquellos que puedan regular sus vrttis y los niveles
mentales asociados a los vórtices inferiores van a estar
constantemente informados por los planos sutiles y van a
poder morar en ellos.

Los seres humanos siempre van a encontrar
fascinación en el conocimiento y las habilidades
psíquicas. Sin embargo, la mayoría de la gente quiere
saber el futuro para sostener y llenar sus deseos en el
mundo material y fenoménico. Esta es la razón de la
popularidad de la los psíquicos de televisión y líneas
telefónicas, los lectores de manos y otros ocultistas. No
obstante, el deseo de utilizar los planos superiores para
servir a los deseos y apegos del ego es precisamente lo
que evita el acceso a estos niveles de conocimiento.
¿Cómo sería posible para una mente preocupada por
cosas  exteriores conocer aquello que es tan
profundamente interior? Solamente una mente pura y
espiritual puede realmente conocer los kosas superiores.
Ciertamente, hay algunas personas, como los psíquicos
previamente mencionados, que exhiben algún grado de
conocimiento sutil para obtener ganancias materiales; sin
embargo, el conocimiento de estas personas se encuentra
en un nivel muy superficial y frecuentemente está
distorsionado por las proyecciones de sus propios
pensamientos.

El conocimiento más allá del tiempo del Vishuddha
no es solamente para ver el futuro. En este nivel más allá
del tiempo, la mente puede conocer la verdadera esencia
de todas las cosas creadas, tal y como existen en la
mente de Brahma. Mediante este conocimiento, uno
puede comprender la secuencia divina de
acontecimientos que se dan en la creación del universo y
ser capaz de transmitir este conocimiento a la humanidad
buscando su bienestar.

Un conocimiento así de elevado puede darse en la
forma de una perspectiva superior de la esfera mundana,
o en el conocimiento mismo del mundo sutil. Un buen
ejemplo de cómo se puede utilizar el conocimiento sutil
para entender el mundo fenoménico es el trabajo de
Rudolf Steiner, especialmente su contribución sobre lo
que denominó Agricultura Biodinámica. La obra no
consiste en un abordaje materialista sobre la práctica
mundana de la agricultura. Steiner utilizó su conocimiento
intuitivo sobre los kosas superiores para comprender más
profundamente el proceso de la vida. Vio que el mundo
material, fenoménico, es el resultado de fuerzas
espirituales sutiles. Solamente una mente funcionando en
los niveles subliminal y causal puede tener acceso a saber
la manera en que estas fuerzas afectan la fenomenología
del mundo material.

El conocimiento del mundo sutil no se da por la
búsqueda del conocimiento por el conocimiento en sí; es
más bien una expresión de compasión infinita, el desear
el progreso de toda la creación. Un ejemplo sobre el
conocimiento de los mundos sutiles serían las enseñanzas
de los grandes preceptores Tántricos y sus obras. Su
conocimiento sobre los kosas sutiles enseña a otros seres
cómo experimentar esas mismas realizaciones. Dichos
maestros lo han hecho a través de promover la
cultivación de una perspectiva espiritual y de la práctica
de la misma, llevando un estilo de vida ejemplificado y
enseñado por ellos mismos.

<strong>Compasión universal</strong>
El amor y la compasión son el flujo de agua
cristalina que se vierte de los manantiales del Infinito.
Aquel cuya mente está muy cerca de Shiva no puede sino
sentir un inmenso amor por todo lo que existe, como si su
mente estuviera derramándose con la gracia del éxtasis
divino. Aquel que se siente tan profundamente amado y
protegido está libre de cualquier necesidad y deseo
personal y por lo tanto puede amar a los demás.
El amor es parcial y limitado solamente cuando se
encuentra bifurcado por la conciencia egoísta. En ese
caso, desarrolla sus propios objetos de atracción y
aversión, y el sentimiento de amor se dirige solamente
hacia los seres cercanos, queridos o hacia un grupo social
o cultural en particular. Si uno purifica este sentimiento de
amor, uno se da cuenta inevitablemente que el amor
tiene sus raíces en algo mucho más grande que la
personalidad individual. El amor siempre es una
intimación y una llamada del Infinito. Brahma enseña
amor universal, primero se expresa a través de amar a los
que están cerca de nosotros. A medida que este amor y
sentimiento de compasión hacia otros se expande
gradualmente, adquiere aspectos cada vez más
universales.

Entre más cerca esté uno de Brahma y más
comprenda que el único propósito de Él es liberar a todos
de sus ataduras, más comienza uno a compartir este
anhelo divino. “Conocer a Brahma es convertirse en
Brahma”. Esto es cierto no sólo en cuanto a su esencia
trascendental sino también en cuanto a su actividad
divina.

Es especialmente a través de este deseo de
bienestar universal que podemos entender cómo el
vórtice Vishuddha manifiesta en los seres humanos las
cualidades de la Mente Macrocósmica. De hecho, las
tendencias del vórtice Vishuddha son propensiones de la
Mente Cósmica. Gracias a que el microcosmos se ha
desarrollado a tal grado, se puede reunir por fin con la
mente que lo creó. Recordemos de los capítulos de
involución y evolución cómo el microcosmos es un reflejo
encarnado del macrocosmos. La única diferencia entre los
dos yace en la cámara objetiva de la mente. La esfera
objetiva del microcosmos está asociada con los sentidos y
el cuerpo físico, mientras que la cámara objetiva
macrocósmica proyecta a creación completa.
Considerando esto, podemos ver cómo la compasión
universal es no solamente un sentimiento, sino un
proceso metafísico. En lugar de que la mente esté
asociada a su propia objetividad en la forma de sus
pensamientos, sentimientos, experiencias
apegos, su
objetivo se vuelve mucho más grande. Mediante el amor
universal e incondicional, uno trasciende el
ensimismamiento. Gracias a esto, el objeto de la mente
se vuelve el macrocosmos en su totalidad; este
sentimiento universal se extiende hacia todo lo que
existe. Ahora que el objeto de la mente unitaria es el
mismo que el de la mente cósmica, se da una verdadera
unidad entre ambas. La única cosa que las separaba era
la esfera objetiva de la mente, ahora ambas son idénticas.
Debido a que las cámaras subjetivas de la mente siempre
han sido iguales, la identidad subjetiva del microcosmos
se vuelve aquella del macrocosmos. Este proceso
continúa hasta que la unión es completa, como la gota
proverbial que regresa a unificarse con el océano.
Junto con este deseo de bienestar universal surge
un profundo sentimiento de justicia. La mente en unión
con la Mente Causal entiende la forma en que todas las
cosas se despliegan de acuerdo a la serie de
acontecimientos cósmicos. La percepción del Dharma se
establece aún más en la mente. Una persona así no sólo
actuará de acuerdo a la verdad, sino que inspirará a otros
a hacerlo; y no sólo esto, sino que tendrá el
entendimiento y la fuerza para hacerle frente a la
injusticia.

<strong>Devoción</strong>
Cuando una persona por fin se da cuenta que su
mente no es una entidad permanente, sino un vehículo
para el Infinito, comienza a entregar todos los
pensamientos, sentimientos y voluntad hacia el
entendimiento de la propia esencia inmutable.
Hablando en un sentido más amplio, hay dos
orientaciones diferentes en la mente unitaria en cuanto a
su relación con Shiva. La primera es la noción común y
dualista de que una mente y sus procesos están
separados de una deidad o gurú, que actúa desde
“arriba”. Dentro de este tipo de orientación espiritual se
dan conceptos definidos, disciplinas y sistemas de
pensamiento que ayudan a comprometer al intelecto
(Aham) en su marcha hacia la realización de la esencia.
La perspectiva psicológica aquí es la de una relación hacia
una divinidad amorosa que puede actuar con aprobación
o desaprobación hacia el aspirante dependiendo de sus
acciones. Cuando algo bueno sucede es la gracia de dios.
Cuando algo malo sucede es su castigo.

El abordaje devocional-sentimental está
relacionado a este tipo de aproximación. En esta relación,
aún existe una concepción dualista en el diálogo devoto –
deidad. Tiene su raíz en el intelecto del Aham pero utiliza
el sentimiento como la fuerza propulsora de la mente
hacia la divinidad. En estos casos, el devoto verdadero
desea solamente complacer a la deidad y actuar de
acuerdo a sus deseos. Toda la energía emocional del
individuo es transmutada y se dirige como amor hacia la
Divinidad Suprema. Aunque aún existe una relación dual
de la persona y Shiva, existe una capacidad tremenda
para transmutar todas las limitaciones en amor
incondicional hacia dios. Así como la compasión universal
transmuta el amor personal en amor universal, una
relación amorosa hacia una concepción de una deidad
también eleva el objetivo de la mente. Para que esta
aproximación pueda llevarse a cabo uno debe estar libre
de muchas de las tendencias del ego. De lo contrario, este
tipo de devoción se contamina de una manera en que las
propias proyecciones y deseos se proyectan en la deidad.
Un error común en todas las tradiciones espirituales y
religiones es el de proyectar un ideal matriarcal o
patriarcal en el concepto de dios. El Infinito, entonces,
termina siendo una especie de Padre o Madre divinos. En
esta confusión, el devoto no entiende que la forma e
imagen de una deidad también es un vehículo para la
Conciencia carente de forma. Por el contrario, el devoto
insiste en que su concepción particular es en esencia lo
que dios es en realidad. Tal concepción del absoluto
solamente es veraz si uno entiende que el concepto de
dios como Padre o Madre es una metáfora para nombrar
al Infinito. En el vórtice Vishuddha se vuelve posible
entender que la naturaleza de Shiva está libre de estas
proyecciones antropomórficas. Estas concepciones son
naturales en los kosas de la mente subliminal (Anahata) e
inferiores; pero en el Vishuddha causal la idea de
“Nuestro Padre” se percibe como fija, superficial y pesada.
En lugar de esto, uno tiene la capacidad de relacionarse
con la Conciencia sin la necesidad de esos medios,
independiente de toda proyección, tal y como existe en sí
misma. No obstante, aún los más grandes maestros han
utilizado concepciones populares para ayudar a las
personas a tener nociones preliminares del Infinito.
El segundo abordaje es un refinamiento del
primero. Se centra en la porción intuitiva (Mahat) de la
mente en vez de en las facultades intelectuales del Aham.
El espíritu aún se encuentra relacionado con la mente,
pero lo hace a través de su facultad intuitiva en lugar de
con el intelecto. En esta relación, la intuición genuina cae
como una lluvia profusa sobre el diálogo conceptual y
dualístico con el espíritu. Mediante el abordaje intuitivo no
existen los conceptos convencionales, pegajosos y
fácilmente accesibles como el del padre o gurú amoroso y
personal que instruye, guía, ama y castiga a su progenie.
Por el contrario, la mente y sus procesos son vistos en
perfecta coordinación y unidad con el espíritu. Los
procesos de la mente son exquisitamente gobernados por
leyes psíquicas con sus acciones y reacciones (karma y
samskara) y un completo sistema de compensaciones que
la guía hacia el espíritu. Los conceptos intelectuales de un
dios actuando desde arriba son ahora reemplazados por
la visión de que el propio ser está enteramente formado
por la ley de karma y samskara. De manera similar, los
impulsos emocionales se transmutan desde su
empalagosa singularidad hacia la devoción pura: una
inquebrantable y siempre gozosa ideación de que Shiva
es el único desiderátum. La devoción pura es la síntesis
perfecta entre el pensamiento y el sentimiento; la
comprensión de que la identidad mental en su totalidad
está enraizada en el “Yo” eterno y constituye su objeto.
Alguien preguntó una vez al sabio Ramana Maharshi si los
caminos de bhakti (devoción) y jnana (conocimiento) eran
contradictorios. Su respuesta fue “¿Cómo puede uno
conocer al Ser sin amarlo, y cómo puede uno amar al Ser

sin conocerlo?”.
El hecho de que la noción de un dios dual haya sido
superada no implica que el Absoluto no tome parte en
nuestra transformación en el campo de karma y
samskara. Recordemos que la existencia de todo depende
de Shiva y que ninguna acción Macrocósmica es posible
sin la base del Ser de la Conciencia de Shiva. El Mahat, la
parte más profunda de la cámara subjetiva de la mente,
es la creación primaria del Espíritu no manifiesto y, por lo
tanto, la más cercana a él. Cuando la mente está
funcionando desde aquí, el ego deja de ser el sujeto y se
vuelve un objeto. Uno logra ver el sistema armonioso y
perfectamente equilibrado del juego de los vrttis, cuya
furtiva función guiadora es la de dirigir la mente hacia su
unión con Shiva. Aquí la mente no se encuentra separada
del Espíritu en lo absoluto; al contrario, se transforma en
una vertiente esencial emanada de la maravillosa esencia
del Espíritu puro. Aun las cualidades personales e
idiosincráticas de la mente son el objeto y posesión del
Sujeto Supremo.

Aquel que se relacione con el Absoluto desde este
punto, nunca lo confundirá con las construcciones del
intelecto, ni se someterá a los dogmáticos debates del
tercer vórtice, sobre si una encarnación o gurú en
particular que se haya manifestado en la relatividad fue el
verdadero y único maestro o no. Los conceptos tienen
límites, y son distintos unos de los otros, al menos desde
la perspectiva del intelecto. Mediante la intuición, la
mente está integrada en el “Yo” y su simplicidad y
receptividad le permiten llenarse de un resplandor infinito
que nunca podrá ser alcanzado por los conceptos
intelectuales del Aham.

<strong>Repulsión</strong>
La naturaleza desinteresada de los vrttis del
Vishuddha es una compensación para los vrttis del
Anahata que se encontraban atados al ego. Sin embargo,
debido a que estas propensiones compensan a las que se
encontraban debajo, se encuentran relacionadas entre sí.
Así como los vrttis del Anahata recapitularon,
transmutaron en integraron a los del Manipura, el
Vishuddha tiene que hacer el mismo proceso con los vrttis
del Anahata. Aunque la mitad de los vrttis del Anahata
son positivos, la otra mitad son negativos. Debido a que
las tendencias del Vishuddha son muy nobles, la mente a
este nivel puede sentir repulsión hacia las tendencias
inferiores. Aunque la repulsión es una expresión negativa,
en cuanto a que constituye un movimiento para alejarse
de algo, es un movimiento para alejarse de lo que es
vinculante y limitante. Una mente con un entendimiento
profundamente espiritual sobre el Ser, no querrá ser
obstaculizada por una tendencia relacionada al ego.
La repulsión es la única tendencia en el vórtice
Vishuddha que necesita ser transmutada en algo superior,
ya que aún mantiene los remanentes de la dualidad. El
resto de las tendencias pueden ser expresadas por una
mente en unión con la Mente Macrocòsmica. No obstante,
la repulsión es una tendencia muy útil ya que le hace
experimentar al individuo una sensación amarga y
desagradable ante cualquier forma de egotismo. Sólo se
convierte en un obstáculo cuando adquiere la forma de
condenación. Recordemos como la difamación en el
Manipura le ayudaba a la mente a negar un obstáculo. La
argumentación tenía la misma función en el Anahata, sólo
que en una forma más sutil. La repulsión no es sino un
refinamiento de estas tendencias previas y cumple la
misma función, en un nivel superior.

<strong>Gracia</strong>

Las expresiones que emanan de una mente
purificada por la activación del vórtice Vishuddha están
llenas de gracia y benevolencia. Una persona así siempre
pensará, hablará y actuará por el bien de los demás.
Reflejará un resplandor divino aún en su comportamiento
externo. Esta gracia viene de la unidad con Brahma, y es
debido a esto que tal persona puede tener un efecto de
transformación sobre otros. Las ondas de pensamiento
emanadas de un ser así elevarán y espiritualizarán la
mente de los demás.

El Vishuddha es un conducto para la Mente Causal,
que es la matriz Causal de toda la creación. Todo está
dentro de la mente de Brahma. Por lo tanto, una mente
unificada con Brahma, ve el universo entero como una
expresión de su propia mente. Los pensamientos
benevolentes emanados de una mente tal no están
encerrados como en el caso de una mente
compartimentada y separada. El pensamiento aquí se
origina del nivel causal y por lo tanto lo que se piensa y se
siente se convierte en una realidad. Todas las
manifestaciones fenoménicas manifiestas, tienen su
origen en el pensamiento macrocósmico. Más aún, la
Mente Cósmica continúa guiando y nutriendo todas las
cosas como el “operador principal”. Aquel que piensa y
existe a este nivel se convierte en un co-creador, un
vehículo para la fuerza cognitiva de Brahma. Un corazón
así de grande sustenta y promueve el desarrollo de todos
los seres.

Meister Eckhart exclamó: “todas las criaturas
vienen a mi mente y son racionales en mí. Yo solo preparo
a todas las criaturas a volver a Dios. ¡Piensen en lo que
ustedes están haciendo!”. En palabras de la novena
elegía de Rilke: “¿Acaso estamos aquí para decir: casa,
puente, fuente, puerta, jarra, árbol frutal, ventana; a lo
más: columna, torre?... Sino para decir, compréndelo, oh
para decirlo así, como íntimamente las cosas mismas
nunca creyeron serlo... Aquí está el tiempo de lo decible,
aquí su patria. Habla confiesa... Muéstrale qué feliz puede
ser una cosa, qué libre de culpa y qué nuestra... Y estas
cosas, que viven en el camino de salida, entienden que
las alabas; pasajeras, nos creen algo que salva, a
nosotros, los más pasajeros. Quieren que las
transformemos por completo, dentro del corazón invisible,
¡en —oh, infinitamente— nosotros!, quienesquiera que
finalmente seamos.” 1

<strong>Los ocho primeros vrttis</strong>
Ahora que ha quedado entendido cómo los vrttis
del Vishuddha poseen un carácter extra-personal que
tiene un efecto causal sobre toda la creación, podemos
explicar la naturaleza de las primeras ocho propensiones.
Los segundos ocho vrttis fueron principalmente
expresiones personales de una naturaleza universal.
Poseían también una cualidad especial que les permitía
1Rainer Maria Rilke, Las elegìas de Duino.
afectar a otros seres. Sin embargo, las primeras ocho
tendencias no son tanto expresiones personales, sino
poderes ocultos.

Hay distintos tipos de poderes ocultos. A los que
nos referimos aquí son de la clase más elevada. Los
poderes “inferiores” como la clarividencia, clariaudiencia,
telepatía, etc., están asociados más a los vórtices
Manipura y Anahata y sus kosas correspondientes. La
emanación de la forma en el nivel supramental puede
darle al individuo la sensación de la esencia de una cosa
en una manera sutil. Esta concepción se hace aún más
profunda en el estrato subliminal. Por último, en la mente
causal se da una unidad con el objeto sobre el cual se
piensa. Esta unidad es la que le da a la mente
funcionando en el nivel causal del Vishuddha la habilidad
de controlar la creación objetiva. No es que la mente que
ha alcanzado el Vishuddha se vuelva omnipotente y
comparta todo el poder causal de Brahma. Más bien,
sucede que una porción de ese poder infinito se
fragmenta en un microcosmos determinado de acuerdo a
las necesidades particulares que haya en un momento y
lugar de promover el progreso humano, en el ámbito
personal, social o espiritual.

Uno puede esforzarse y obtener los poderes ocultos
inferiores. Sin embargo, esto no es aconsejable ya que
crear apegos hacia estas habilidades “extraordinarias”
casi siempre conlleva una caída espiritual. Los poderes
asociados al vórtice Vishuddha no pueden ser adquiridos
a través del esfuerzo ambicioso. Solamente son
expresados por las almas más puras y nobles cuyas
mentes se han unificado con Brahma. Debido a que en
este punto no existe, si acaso un poco, un sentido de
separación de Brahma, la mente que expresa estas
cualidades se mantiene en equilibrio, sin peligro de
sucumbir hacia el egotismo o la ambición. Para que una
mente pueda expresar estas tendencias causales, debe
haber primero purificado su corazón en el Anahata. Solo
así puede darse esta unión con la Mente Causal y la
correspondiente expresión de sus poderes. Entonces,
tenemos que hay una gran barrera cósmica para la
manifestación de estos poderes, y debe haberlo, imaginen
solamente si fuera posible para un capitalista ambicioso
tener estas habilidades.

Como se mencionó anteriormente, estos poderes
no son expresiones personales, sino tendencias causales
del Macrocosmos, expresadas a través del microcosmos.
Uno podría decir que son vrttis Macrocósmicos. Ya que la
naturaleza de estos vrttis es esotérica y muy sutil, no
resulta apropiado para nadie que las comprenda
discutirlas a detalle. Este secreto es solamente accesible
al “Gran Mago” y su comitiva, tal y como expresó
Anandamurti.

Lo único que podemos decir sobre ellos es que son
poderes que ayudan a entender la naturaleza más
profunda de las mentes de todos los seres. Ellos afectan a
las mentes inyectándoles un entendimiento psíquico
elevado y una vibración espiritual especial para que
puedan guiar a todos de regreso a la unidad con Brahma.
Pueden ser expresados abiertamente, en el
comportamiento, pero la mayor parte de las veces actúan
como una fuerza furtiva e invisible que trabaja sobre el
individuo sin que se dé cuenta. Muchos de estos poderes
activan o desactivan las propensiones de las mentes de
otros. Unos cambios así de sutiles en los pensamientos y
sentimientos, sólo pueden ser notados por mentes
sensitivas y refinadas. Cuando afectan a la mente
colectiva, se genera en ella un cambio definitivo, aunque
desapercibido. Las personas, una vez que sus vrttis han
sido manipulados sutilmente, simplemente comienzan a
expresarse en una manera diferente.

<strong>Microvita</strong>
Muy cercanas a estos poderes ocultos se
encuentran las entidades que Anandamurti denominó
microvita. Hay muchos tipos diferentes de microvita, que
van desde entidades que afectan los planos atómicos más
crudos hasta las que afectan las propensiones dentro de
la mente. Lo que tienen todas estas microvita en común
es que todas son entidades no manifiestas físicamente,
que sirven de intermediarias en el proceso de
transformación de pensamientos a realidades objetivas.
Por ejemplo, un átomo, o cualquier otra partícula de
materia, es esencialmente la manifestación más cruda de
la proyección de un pensamiento de la Mente Cósmica. El
átomo en sí está manifestado como factor sólido. En la
mente causal, el átomo existe en la forma de una idea
causal que finalmente emprende una cascada de
transformación, a través de de elementos cada vez más
crudos, hasta convertirse en una entidad sólida. Por tanto,
existen otros tres niveles de mente intermediarios entre el
nivel causal más sutil y el nivel material más crudo. Las
microvita existen y funcionan dentro de la mente causal y
los niveles intermediarios.

El objetivo principal de este libro es tratar sobre los
procesos psicoespirituales dentro de la mente humana,
por lo que la explicación sobre las microvita se dará en el
contexto de la manera en que afectan a la mente
humana. De hecho las microvita son, al igual que las
mentes humanas, mentes microcósmicas. Son mentes
desencarnadas que en algún momento tuvieron forma
humana. Estas entidades, en lugar de tener un cuerpo
hecho de los cinco factores fundamentales, tienen uno
compuesto solamente de los tres más sutiles: luminoso,
aéreo y etéreo.

Cuando estas mentes existieron en forma física,
tuvieron un grado excepcional de desarrollo. De hecho,
estos seres alcanzaron el vórtice Vishuddha y
manifestaron distintos niveles de su potencial. Sin
embargo, en lugar de trascender la mente causal a través
de desarrollarse más espiritualmente, estas mentes
tenían ciertos apegos que continuaron vinculándolas ya
sea al nivel causal, o a los niveles inferiores a éste.
Gracias al elevado grado de desarrollo mental de estos
seres, cuando se desprendieron de su cuerpo físico, se
unificaron con la mente causal, la cual no fueron capaces
de trascender debido a sus apegos particulares. En estos
casos, los samskaras pendientes de estas mentes son
utilizados por la Mente Cósmica para servir a la creación.
Esta es la forma de agotar los samskaras pendientes para
una mente especialmente elevada.

La mayor parte de las veces, cuando las mentes se
desprenden de sus cuerpos físicos, permanecen dormidas
en los kosas superiores mientras aguardan su
reencarnación en un cuerpo físico y ambiente que sea
compatible con su carga samskárica. Sin embargo, las
mentes altamente evolucionadas que han alcanzado
hasta cierto punto el vórtice Vishuddha no permanecen
dormidas durante el intervalo entre la muerte y el
renacimiento. Gracias a que han manifestado en distintos
grados el potencial de la mente causal, este poder puede
ser utilizado para ayudarlas a agotar sus samksaras entre
una encarnación y otra. Recordemos que la mente causal
piensa cosas para convertirlas en realidad. Estas mentes
que se han convertido en microvita desencarnadas
trabajan en los planos intuitivos de pensamiento dentro
de los kosas superiores mediante su propio poder causal.
Como consecuencia, el poder causal que han obtenido a
través de su desarrollo espiritual se convierte en el medio
para terminar con los samskaras personales que aún
estén atándolos.

Se mencionó previamente que estas mentes
desencarnadas manifiestan el potencial de la mente
causal en distinto grado. Esta variación depende del nivel
de apego que tengan sobre niveles mentales previos o
sus propensiones (vrttis). Entre más fuerte sea el apego
hacia algo inferior al nivel causal del Vishuddha, menos
será la fuerza causal que se podrá expresar. Esta
variación es la que crea la clasificación jerárquica de las
mentes desencarnadas o microvita.

Una microvita es un ser que ha alcanzado en algún
grado lo que se conoce como siddhi, o perfección con
actividad causal. Sin embargo, su nivel de dominio sobre
cierta actividad particular ata sus mentes hacia esta
actividad misma, hasta el punto en que se apegan a ella.
Como consecuencia, se identifican con dicha actividad en
lugar de seguir desarrollándose y manifestar otros
potenciales. Este apego es la causa de que permanezcan
vinculadas al estado desencarnado en lugar de trascender
la mente causal también. En el momento de su muerte
física, toda la energía mental y los momenta samskárica
se fusionan con el proceso al que están apegados. Pierden
su libertad de movimiento lateral al concentrar todo su
154potencial mental en el agotamiento de su samskara
vinculante. De esta manera, continúan funcionando hasta
que la actividad del samskara cesa. Es entonces cuando
se vuelven parte de la función causal. Debido a esto,
pueden utilizar su estrecha y elevada fuerza de
pensamiento para ayudar a manifestar estos potenciales
causales en las mentes encarnadas. Así es como ayudan
en el desarrollo de otras mentes, infundiendo en ellas sus
cualidades vibratorias particulares. En vez de que la
mente desencarnada utilice su potencial con el sentido de
apego personal que alguna vez tuvieron, la usan al
servicio de otros, purificando sus propias mentes al fin.
La categoría más sutil de microvita es el siddha.
Estas son las mentes unitarias más elevadas, cuya única
limitación fue la identificación con sus poderes ocultos y
el apego hacia ellos. Se trata de almas muy nobles y
grandes, llenas de tendencias desinteresadas que en
lugar de desear trascender sus limitaciones restantes,
buscaron adquirir más poderes ocultos. Como
consecuencia, deben existir en la forma de microvita por
un periodo de tiempo correspondiente a la intensidad de
su apego a este deseo y a su identificación con él. Debido
a que existen en los planos más sutiles de la mente,
pueden ayudar a aquellos que buscan entender la
verdadera espiritualidad. Por ejemplo, la mente de una
persona puede estar batallando para concentrarse en su
meditación cuando, de repente, una espontánea
sensación de paz y exaltación espiritual la desborda de
manera que su mente se aligera y puede entender
ideaciones espirituales muy profundas. Este es el trabajo
de los siddhas. Debido a que sus mentes se han unificado
con las ideas causales más profundas, aquellos cuyas
mentes intenten entender estas ideas, pueden ser
ayudados por ellos. Los siddhas le abren a otros seres las
puertas del plano al que han llegado para guiarlos a
través de él. Vemos que los siddhas, así como otros tipos
de mentes desencarnadas, no son ángeles flotantes con
forma antropomórfica. Más bien son mentes que
temporalmente se asocian a cierto programa causal o
función divina.

Podemos ver otro ejemplo de la función de una
mente desencarnada a través de la categoría de las
microvita conocidas como ghandarvas. Los gandharvas
fueron
mentes espiritualmente desarrolladas que
mantuvieron un apego a la música u otras bellas artes.
Debido a este apego, tienen que agotar sus samskaras
proveyendo inspiración intuitiva a los artistas y músicos.
Los gandharvas son las musas que inspiran a una
reflexión y creación profunda y estética.
Una mente desarrollada puede convertirse en una
microvita desencarnada por muchas razones, debido a un
gran número de apegos persistentes. Lo que todas las
clases de microvita comparten en común es que existen
como intermediarios causales en el proceso de convertir
la creación macrocósmica en realidades ontológicas,
objetivas.

También existen especies de microvita negativas.
Estas son entidades que propulsan la mente
exteriormente, hacia el deseo material. Las ideas
negativas y los vrttis atraen a estas entidades parásitas
que solamente se pueden alimentar de esta negatividad.
Sólo una mente que se vuelve poderosa en una forma vil
se convierte en una forma negativa de mente
desencarnada. Estas mentes, debido a sus malas
acciones, tienen que ecualizarse inflingiendo esta
negatividad en otros.

Resumiendo, las microvita, ya sean positivas o
negativas, trabajan con nuestros pensamientos y son
atraídas por ellos. Una mente que es capaz de manifestar
las tendencias del vórtice Vishuddha, puede utilizar
microvita positivas para elevar la mente colectiva. El uso
de los poderes ocultos de la mente causal está muy ligado
a las actividades de las microvita.



extracto de "Un Nombre Para El Infinito"

<a href="http://elmisterio.org/books/un-nombre-para-el-infinito.pdf">Descargar "Un Nombre Para el Infinito"</a>
